[Lake_Kivu_shoreline_at_Gisenyi.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Lake_Kivu_shoreline_at_Gisenyi.jpg "fig:Lake_Kivu_shoreline_at_Gisenyi.jpg")
**基伍湖**（）是[中部非洲最高的湖泊](../Page/中部非洲.md "wikilink")，也是非洲的大湖之一。它位於[剛果民主共和國與](../Page/剛果民主共和國.md "wikilink")[盧安達的](../Page/盧安達.md "wikilink")[邊界上](../Page/國界.md "wikilink")，處於[東非大裂谷中](../Page/東非大裂谷.md "wikilink")，艾伯丁裂谷的西部。基伏湖的水注入[魯濟濟河](../Page/魯濟濟河.md "wikilink")，再向南流入[坦干伊喀湖](../Page/坦干伊喀湖.md "wikilink")。1994年的[盧安達大屠殺中](../Page/盧安達大屠殺.md "wikilink")，許多受害者被棄屍此處。

## 地理

基伏湖的表面積約為2700平方公里，海拔高度約1460公尺。最大長度90公里，最大寬度48公里。平均深度為220公尺，最深達475公尺。湖床坐落在[東非大裂谷上](../Page/東非大裂谷.md "wikilink")，地質活動使湖兩邊的[板塊拉開](../Page/板塊.md "wikilink")，造成這個地區的[火山活動](../Page/火山.md "wikilink")。在[湖中有許多](../Page/湖.md "wikilink")[島嶼](../Page/島嶼.md "wikilink")，其中最大者為[伊吉威島](../Page/伊吉威島.md "wikilink")（Idjwi）。與它鄰近的地區有[剛果民主共和國的](../Page/剛果民主共和國.md "wikilink")[布卡武](../Page/布卡武.md "wikilink")、[卡巴雷](../Page/卡巴雷.md "wikilink")（Kabare）、[卡萊亥](../Page/卡萊亥.md "wikilink")（Kalehe）、[沙凱](../Page/沙凱.md "wikilink")（Saké）、[戈馬及](../Page/戈馬.md "wikilink")[盧安達的](../Page/盧安達.md "wikilink")[吉塞尼](../Page/吉塞尼.md "wikilink")、[基布耶](../Page/基布耶.md "wikilink")、[尚古古](../Page/尚古古.md "wikilink")。

第一個來到此處的[歐洲人是](../Page/歐洲.md "wikilink")[德國探險家](../Page/德國.md "wikilink")[古斯塔夫·阿道夫·馮·格岑](../Page/古斯塔夫·阿道夫·馮·格岑.md "wikilink")（Gustav
Adolf von Götzen）。他在1894年來到此處。

## 火山

基伏湖是目前僅知的三個會[湖泊噴發的湖泊](../Page/湖泊噴發.md "wikilink")。其他兩個是[喀麥隆的](../Page/喀麥隆.md "wikilink")[尼奧斯湖及](../Page/尼奧斯湖.md "wikilink")[莫瑙恩湖](../Page/莫瑙恩湖.md "wikilink")。科學家對基伏湖的地質歷史進行分析，發現基伏湖畔有週期性的生物大絕滅，週期約每1000年一次。基伏湖噴發的原因目前不明，但最有可能的因素是週期性的[火山活動](../Page/火山.md "wikilink")。

會噴發的湖泊，噴出的氣體種類都不相同。基伏湖的湖水中[溶解了](../Page/溶解.md "wikilink")[甲烷及](../Page/甲烷.md "wikilink")[二氧化碳](../Page/二氧化碳.md "wikilink")，且湖底有火山作用。有超過兩百萬人居住在基伏湖周圍[盆地中](../Page/盆地.md "wikilink")，所以一旦基伏湖噴發，可能會造成像是1986年[尼奧斯湖噴發一般的慘劇](../Page/尼奧斯湖.md "wikilink")。當時，造成了超過1500人死亡。

科學家假設，一旦火山作用加熱底部的高氣體濃度湖水，會迫使大量甲烷溢出，且有可能會造成甲烷爆炸。這個爆炸會同時促使湖水釋放出大量的二氧化碳。接著，二氧化碳會使大部分在基伏湖周圍低地生活的人窒息而死。也有科學家認為，當甲烷爆炸時，會在湖中造成「[海嘯](../Page/海嘯.md "wikilink")」。

最近對於尼奧斯湖的分析與研究，使人們對基伏湖的潛在危險更加了解。2001年，科學家在尼奧斯湖安裝了一根排氣管，用來抽取深層湖水中含有的氣體。但諸如此類的計劃在基伏湖施行起來會變得非常昂貴（可能需花費數百萬美元），因為基伏湖的面積幾乎為尼歐斯湖的2000倍大。

### 抽取甲烷

最近，在基伏湖發現大約有550億立方公尺的[甲烷及其他氣體溶解於深](../Page/甲烷.md "wikilink")300公尺的湖水中。[盧安達政府與一個國際協會簽了一份](../Page/盧安達.md "wikilink")8千萬[美元的合約](../Page/美元.md "wikilink")，以抽取這些甲烷。抽取的方法是將富含氣體的水抽出並噴向高空，一旦水壓減低，氣體的[溶解度降低](../Page/溶解度.md "wikilink")，溶解在水中的氣體（主要為二氧化碳、甲烷及[硫化氫](../Page/硫化氫.md "wikilink")）隨即冒泡溢出。基伏湖的甲烷可以作為便宜的能源，也可供出口至鄰近國家。這個計劃希望能夠提高盧安達的能源產量，使盧安達能夠供給能源給鄰近的非洲國家。

## 註解

## 參見

  - [湖泊噴發](../Page/湖泊噴發.md "wikilink")
  - [北基伍省](../Page/北基伍省.md "wikilink")
  - [南基伍省](../Page/南基伍省.md "wikilink")

## 外部連結及參考

  - [聯合國糧農組織（UNFAO）中關於剛果民主共和國湖泊的介紹](http://www.fao.org/fi/fcp/en/COD/BODY.HTM)（英文）
  - [BBC:killer
    lakes](http://www.bbc.co.uk/science/horizon/2001/killerlakestrans.shtml)（英文）
  - [對基伏湖的研究報告](https://www.webcitation.org/5a959OdA1?url=http://www.eawag.ch/research_e/apec/Scripts/Lorke_publication_lake_kivu_2002.pdf)（英文）

[基伍湖](../Category/基伍湖.md "wikilink")
[Category:非洲大湖地區](../Category/非洲大湖地區.md "wikilink")
[Category:東非大裂谷湖泊](../Category/東非大裂谷湖泊.md "wikilink")
[Category:非洲跨國湖泊](../Category/非洲跨國湖泊.md "wikilink")
[Category:刚果民主共和国湖泊](../Category/刚果民主共和国湖泊.md "wikilink")
[Category:盧旺達湖泊](../Category/盧旺達湖泊.md "wikilink")
[Category:剛果民主共和國-盧旺達邊界](../Category/剛果民主共和國-盧旺達邊界.md "wikilink")
[Category:甲烷](../Category/甲烷.md "wikilink")